

統計力学 2 レポート

理学部化学科 3 年 05253011 Fumiya Kashiwai / 柏井史哉

2025 年 12 月 31 日

1 平均場近似の変分法としての定式化

(a) $t > 0$ に対して

$$\ln \frac{1}{t} \geq 1 - t \quad (1.1)$$

である。よって、

$$D_{\text{KL}}(P||Q) = \sum_{S \in \Omega} P(S) \ln \frac{P(S)}{Q(S)} \geq \sum_{S \in \Omega} P(S) \left(1 - \frac{Q(S)}{P(S)}\right) = \sum_{S \in \Omega} (P(S) - Q(S)) = 0 \quad (1.2)$$

(b) 同様に、量子系の密度演算子について

$$\rho = \sum_j p_j |i\rangle \langle i|, \sigma = \sum_i q_i |j\rangle \langle j| \quad (1.3)$$

とスペクトル分解できるとする。この時、 $|i\rangle, |j\rangle$ は必ずしも同じではない正規直交基底である。

これより

$$\begin{aligned} D_{\text{KL}}(\rho||\sigma) &= \text{Tr}(\rho \ln \rho) - \text{Tr}(\rho \ln \sigma) = \sum_i p_i \ln p_i - \sum_i \langle i| \rho \ln \sigma |i\rangle \\ &= \sum_i p_i \ln p_i - \sum_i \sum_j p_i \langle i|j\rangle \langle j| \ln \sigma |i\rangle \\ &= \sum_i p_i \ln p_i - \sum_i \sum_j p_i |\langle i|j\rangle|^2 \ln q_j \\ &= \sum_i \sum_j p_i |\langle i|j\rangle|^2 (\ln p_i - \ln q_j) \\ &\geq \sum_i \sum_j (p_i - q_j) |\langle i|j\rangle|^2 \\ &= \sum_i p_i \left(\sum_j |\langle i|j\rangle|^2 \right) - \sum_j q_j \left(\sum_i |\langle i|j\rangle|^2 \right) \\ &= 1 - 1 = 0 \end{aligned} \quad (1.4)$$

が従う。

(c) まず、古典系の場合、

$$Z = \int dS e^{-\beta H(S)}, Z_0 = \int dS e^{-\beta H_0(S)} \quad (1.5)$$

である。この時、状態空間 $S \in \Omega$ 上の二つの確率変数

$$P(S) = \frac{e^{-\beta H(S)}}{Z}, P_0(S) = \frac{e^{-\beta H_0(S)}}{Z} \quad (1.6)$$

に対して (a) を用いると

$$\begin{aligned} D_{\text{KL}}(P_0||P) &= \sum_{S \in \Omega} \frac{e^{-\beta H_0(S)}}{Z_0} \ln \frac{e^{-\beta H_0(S)}}{Z_0} \frac{Z}{e^{-\beta H(S)}} \\ &= \ln Z - \ln Z_0 + \sum_{S \in \Omega} \frac{e^{-\beta H_0(S)}}{Z_0} \beta (H(S) - H_0(S)) \\ &= \ln Z - \ln Z_0 + \beta \langle H - H_0 \rangle_0 \geq 0 \end{aligned} \quad (1.7)$$

$$F = -\frac{\ln Z}{\beta} \text{ より}$$

$$-F + F_0 + \langle H - H_0 \rangle_0 \geq 0 \quad (1.8)$$

よって、次の式が従う。

$$F_\nu = F_0 + \langle H - H_0 \rangle_0 \geq F \quad (1.9)$$

量子系の場合にも、同様に KL-情報量の非負性から従う。

(d) 状態空間 $S \in \Omega$ の要素の総数は 2^N である。

$$\begin{aligned} Z_0 &= \sum_{S \in \Omega} e^{\beta H_0} = \sum_{S \in \Omega} \prod_i e^{\beta \Lambda S_i} \\ &= e^{-\beta \Lambda N} \sum_{S \in \Omega} \prod_i e^{\beta \Lambda S_i + 1} \\ &= e^{-\beta \Lambda N} \sum_{k=0}^N \binom{N}{k} e^{2\beta \Lambda k} \\ &= e^{-\beta \Lambda N} (1 + e^{2\beta \Lambda})^N = (2 \cosh \beta \Lambda)^N \end{aligned} \quad (1.10)$$

よって、

$$\begin{aligned} \langle H_0 \rangle_0 &= \frac{1}{Z_0} \sum_{S \in \Omega} H_0 e^{-\beta H_0} \\ &= \frac{\Lambda}{(2 \cosh \beta \Lambda)^N} \sum_{k=0}^N \binom{N}{k} (2k - N) e^{-2\beta \Lambda k} \\ &= \frac{\Lambda e^{\beta \Lambda N}}{(2 \cosh \beta \Lambda)^N} \left(2N e^{-2\beta \Lambda} (1 + e^{-2\beta \Lambda})^{N-1} - N (1 + e^{-2\beta \Lambda})^N \right) \\ &= \frac{\Lambda N e^{\beta \Lambda}}{(2 \cosh \beta \Lambda)} (2e^{-2\beta \Lambda} - (1 + e^{-2\beta \Lambda})) \\ &= -\frac{\Lambda N}{(2 \cosh \beta \Lambda)} (e^{\beta \Lambda} - e^{-\beta \Lambda}) \end{aligned} \quad (1.11)$$

$$= -N \Lambda \tanh \beta \Lambda \quad (1.12)$$

$$\langle H_0 \rangle_0 = -\Lambda N m \text{ より}$$

$$m = \tanh \beta \Lambda \quad (1.13)$$

上の式を満たす $m = m_0$ とする。この時、

$$\langle H - H_0 \rangle_0 = -J \frac{Nz}{2} m^2 - (B - \Lambda) Nm \quad (1.14)$$

$$F_\nu = -\frac{NzJ}{2} m^2 - (B - \Lambda) Nm + F_0 \quad (1.15)$$

と表せる。ここで、

$$m = \tanh \beta \Lambda = \frac{e^{\beta \Lambda} - e^{-\beta \Lambda}}{e^{\beta \Lambda} + e^{-\beta \Lambda}} \quad (1.16)$$

$$\Lambda = \frac{1}{2\beta} \ln \frac{1+m}{1-m} \quad (1.17)$$

である。

$$F_0 = -\frac{\ln Z_0}{\beta} = -N \frac{\ln (\cosh \beta \Lambda)}{\beta} \text{ であり、この時、}$$

$$F_\nu = -\frac{NzJ}{2} m^2 - \left(B - \frac{1}{2\beta} \ln \frac{1+m}{1-m} \right) Nm - N \frac{\ln (\cosh \beta \Lambda)}{\beta} \quad (1.18)$$

$$\frac{1}{\cosh^2 \beta \Lambda} = 1 - \tanh^2 \beta \Lambda = 1 - m^2 \quad (1.19)$$

であるので、

$$\begin{aligned} f_\nu &= -\frac{zJ}{2} m^2 - \left(B - \frac{1}{2\beta} \ln \frac{1+m}{1-m} \right) m + \frac{\ln (1-m^2)}{2\beta} \\ &= -\frac{zJ}{2} m^2 - Bm - \frac{1}{\beta} \left(\frac{1+m}{2} \ln \frac{1+m}{2} + \frac{1-m}{2} \ln \frac{1-m}{2} \right) \\ &= -\frac{zJ}{2} m^2 - Bm - T\sigma(m) \end{aligned} \quad (1.20)$$

を得る。

$$\begin{aligned} \frac{\partial f_\nu}{\partial m} &= -zJm - B - \frac{1}{\beta} \left(\frac{1}{2} \ln \frac{1+m}{2} - \frac{1}{2} \frac{\ln}{1-m^2} + 1 - 1 \right) \\ &= -zJm - B - \frac{1}{\beta} \left(\frac{1}{2} \ln \frac{1+m}{1-m} \right) = 0 \end{aligned} \quad (1.21)$$

$$\frac{1}{2\beta} \ln \frac{1-m}{1+m} = zJm + B \quad (1.22)$$

$$m = \tanh \beta (zJm + B) \quad (1.23)$$

が成立する。

・長所

2 階層格子上の Ising 模型と実空間繰り込み群

(a)

$$\begin{aligned}
Ae^{K'e_ie_j} &= \sum_{e_1, e_2 = \pm 1} e^{K((\sigma_i + \sigma_j)(\sigma_1 + \sigma_2) + \sigma_1 \sigma_2)} \\
&= e^{2K(\sigma_i + \sigma_j) + K} + 2e^{-K} + e^{-2K(\sigma_i + \sigma_j) + K}
\end{aligned} \tag{2.1}$$

である。また、 $\{e_i, e_j\} = \{1, 1\}, \{1, -1\}$ の場合をそれぞれ考えることにより

$$Ae^{K'} = e^{5K} + 2e^{-K} + e^{-3K} \tag{2.2}$$

$$Ae^{-K'} = 2(e^K + e^{-K}) \tag{2.3}$$

を得る。これより

$$e^{2K'} = \frac{Ae^{K'}}{Ae^{-K'}} = \frac{e^{5K} + 2e^{-K} + e^{-3K}}{2(e^K + e^{-K})} \tag{2.4}$$

$$e^{2K} = \frac{1+t}{1-t} \tag{2.5}$$

を用いて変形し、

$$t' = \frac{2t^2}{1-t+t^2+t^3} \tag{2.6}$$

を得る。ただし、 $t' = \tanh K', t = \tanh K$ とした。 $t' = t = t_0$ として $t_0 = 0, 1, -1 \pm \sqrt{2}$ を得る。

$-1 \leq t_0 \leq 1$ であるので、 $t_0 = 0, 1, \sqrt{2} - 1$ となる。

$$\frac{2t^2}{1-t+t^2+t^3} - t \tag{2.7}$$

のグラフを考えると、 $t = 0, 1$ の近傍で傾き負、 $t = t_c = \sqrt{2} - 1$ の近傍で傾き正である。

ゆえに、 $t = 0, 1$ は安定点、 $t = t_c$ は不安定点である。 $\tanh K_c = t_c = \sqrt{2} - 1$ とすると、

$$e^{2K_c} = \frac{1+t}{1-t} = \sqrt{2} + 1 \tag{2.8}$$

$$K_c = \frac{1}{2} \ln(\sqrt{2} + 1) \tag{2.9}$$

固定点の近傍において、

$$t = \tanh K = \sqrt{2} - 1 + \frac{1}{\cosh^2 K_c} (K - K_c) \tag{2.10}$$

と線形化することになると、

$$\begin{aligned}
\lambda_t = \frac{dK'}{dK} \Big|_{K=K_c} &= \frac{dt'}{dt} \Big|_{t=t_c} = \frac{4t_c(1-t_c+t_c^2+t_c^3) - 2t_c^2(-1+2t_c+3t_c^2)}{(1-t_c+t_c^2+t_c^3)^2} \\
&= \frac{4t_c \cdot 2t_c - 2t_c^2(-1+2t_c+3t_c^2)}{4t_c^2} \\
&= \frac{5-2t_c-3t_c^2}{2} \\
&= 1+2t_c \\
&= 2\sqrt{2}-1 \simeq 1.83
\end{aligned} \tag{2.11}$$

$$y_t = \frac{\ln \lambda_t}{\ln 2} = \frac{\ln(2\sqrt{2}-1)}{\ln 2} \simeq 0.87 \tag{2.12}$$

$$\nu = \frac{1}{y_t} \simeq 1.15 \tag{2.13}$$

$K \propto 1/T$ であることから、 T_c, K_c の相対誤差の値は等しく、0 である。

$$\frac{\nu^{\text{MK}} - \nu^{\text{exact}}}{\nu^{\text{exact}}} \simeq 15\% \quad (2.14)$$

となる。 K_c あるいは臨界温度 T_c は正確に計算されており、相関長臨界係数は誤差 15% 程度であることがわかった。

(d)

$$t = \tanh^2(4 \operatorname{arctanh}(t)) \quad (2.15)$$

を数値的に (Wolfram Alpha を使って) 解くと、

$t = 0, 0.0655642580585243..., 0.992326060468120...$ を得る。非自明な固定点 $t_c = 0.06556$ について、これも不安定な固定点であり、

$$K_c^{(\text{MK})} = \operatorname{arctanh} 0.06556 = 0.06565 \quad (2.16)$$

$$y_t^{(\text{MK})} = \left. \frac{dt'}{dt} \right|_{t=t_c} = 1.9058 \quad (2.17)$$

$$\nu^{(\text{MK})} = 0.5247 \quad (2.18)$$

となる。

(e) まだ

3 量子 Ising 模型と Majorana chain

(a) 仮定の下で

$$H = -iJ \sum_{j=0}^{2N} \gamma_j \gamma_{j+1} = \sum_{k=1}^N \varepsilon_k \left(d_k^\dagger d_k - \frac{1}{2} \right) \quad (3.1)$$

となる。ただし、 $\gamma_0 = \gamma_{2N+1} = 0$ とする。

$$d_k = \sum_{j=0}^{2N+1} w_{k,j} \gamma_j \quad (3.2)$$

となるように要請する。ただし $w_{k,j} \in \mathbb{C}$ とする。この時、Heisenberg 方程式を考えると

$$[\gamma_i, H] = 2iJ (\gamma_{i+1} - \gamma_{i-1}) \quad (3.3)$$

$$[d_k, H] = \varepsilon_k d_k \quad (3.4)$$

となる。 d_k と γ_k の間の関係式を用いると、

$$2iJ \sum_{j=0}^{2N+1} w_{k,j} (\gamma_{j+1} - \gamma_{j-1}) = \sum_{j=0}^{2N+1} w_{k,j} [\gamma_j, H] = \varepsilon_k \sum_{j=0}^{2N+1} w_{k,j} \gamma_j \quad (3.5)$$

を得る。 γ_i の係数を比較することによって

$$2iJ (w_{k,j-1} - w_{k,j+1}) = \varepsilon_k w_{k,j} \quad (3.6)$$

$i^j u_{k,j} = w_{k,j}$ と改めておくことによって

$$u_{k,j-1} + u_{k,j+1} = \frac{\varepsilon_k}{2J} u_{k,j} \quad (3.7)$$

となる。境界条件として、 $u_{k,0} = u_{k,2N+1} = 0$ が課される。この差分方程式の解として $u_{k,j} \propto e^{i\alpha_k j}$ をとると、

$$(e^{-i\alpha_k} + e^{i\alpha_k}) = \frac{\varepsilon_k}{2J} \quad (3.8)$$

$$\varepsilon_k = 4J \cos \alpha_k \quad (3.9)$$

が要請される。さらに、境界条件から、 $u_{k,j}$ は \sin 型の関数であって、

$$u_{k,j} \propto \sin \alpha_k \quad (3.10)$$

$$\sin(2N+1)\alpha_k = 0 \quad (3.11)$$

$$\alpha_k = \frac{k\pi}{2N+1} \quad (3.12)$$

となるので、

$$\varepsilon_k = 4J \cos \frac{k\pi}{2N+1} \quad (3.13)$$

となる。

(b) d_k は、励起による準粒子の fermion 演算子であり、基底状態においてはすべての k で $d_k^\dagger d_k = 0$ となる。よって基底状態は

$$E_0 = -2J \sum_{k=1}^N \cos \frac{k\pi}{2N+1} = -2J \frac{\cos \frac{N\pi}{2(2N+1)} \sin \frac{(N+1)\pi}{2(2N+1)}}{\sin \frac{\pi}{2(2N+1)} - 1} = -J \left(\frac{1}{\sin \frac{\pi}{2(2N+1)}} - 1 \right) \quad (3.14)$$

$N \rightarrow \infty$ において E_0 を展開する。 $\sin x = x - \frac{x^3}{6} O(x^5)$ であるので、 $x = \frac{\pi}{2(2N+1)}$ として

$$\begin{aligned} E_0 &\simeq -J \left(\frac{1}{x(1 - \frac{x^2}{6})} - 1 \right) \simeq -J \frac{1}{x} \left(1 + \frac{x^2}{6} - x \right) = -J \left(\frac{1}{x} + \frac{x}{6} - 1 \right) \\ &= -J \left(\frac{4N+2}{\pi} + \frac{\pi}{12(2N+1)} - 1 \right) \\ &\simeq -J \left(\frac{4N+2}{\pi} + \frac{\pi}{2} + \frac{\pi}{24N} \left(1 - \frac{1}{2N} \right) - 1 \right) \\ &= -J \left(\frac{4N}{\pi} + \frac{2}{\pi} - 1 + \frac{\pi}{24N} + O(N^{-2}) \right) \end{aligned} \quad (3.15)$$

$$\frac{E_0}{N} = -J \left(\frac{4}{\pi} + \frac{1}{N} \left(\frac{2}{\pi} - 1 \right) + \frac{\pi}{24N^2} + O(N^{-3}) \right) \quad (3.16)$$

を得る。よって

$$e_0 = -\frac{4J}{\pi}, e_1 = -J \left(\frac{2}{\pi} - 1 \right), e_2 = -\frac{\pi J}{24} \quad (3.17)$$

(d)